---
title: "Лекция 9. Массивы"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 9
---

# Лекция 9. Массивы

Все рассмотренные до настоящего момента переменные были скалярными, т.е. могли хранить всего один элемент данных. Например, переменная типа `int` позволяет хранить одно число, переменная типа `char` – один символ и т.д.

Язык программирования C допускает использование т.н. агрегатных переменных, которые могут хранить наборы данных. К таким переменным относят массивы и структуры.

Массив – структура данных, представляющая собой упорядоченный набор значений одного типа. К значениям, называемым элементами массива, можно обращаться напрямую по их позиции (индексу) в массиве.

## Одномерные массивы

Простейшими массивами являются одномерные массивы. Элементы одномерного массива расположены один за другим в строку. Массив `a` из 10 элементов можно изобразить следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec9_1.png)

При объявлении массива необходимо указать тип данных и количество элементов. Например, объявление массива `a`, состоящего из 10 элементов, будет выглядеть следующим образом:
```c
int a[10];
```

Элементы массива могут иметь любой тип данных, количество элементов должно быть задано константным целочисленным выражением. Поскольку довольно часто в процессе написания программы возникает необходимость в изменении количества элементов массива, рекомендуется объявлять константу и задавать количество элементов с помощью нее:
```c
#define N 10
//...
int a[N];
```

### Индексация массивов

Для обращения к элементам массива записывается имя массива, а затем в квадратных скобках целочисленный номер (индекс) элемента. Такое обращение называется индексацией. В языке C элементы массива всегда нумеруются начиная с `0`, поэтому элементы массива длиной `N` имеют индексы от `0` до `N-1`. Например, массив из 10 элементов будет выглядеть следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec9_2.png)

Элементы массива вида `a[i]` могут использоваться как обычные переменные, например:
```c
a[0] = 1;
printf("%d\n", a[5]);
++a[i];
```

Для обработки массивов чаще всего используются циклы `for`. Ниже приведены несколько типовых примеров операций над массивами длиной `N`:
```c
for (i = 0; i < N; i++)
	a[i] = 0;             	/* очищает массив a */

for (i = 0; i < N; i++)
	scanf("%d", &a[i]);   	/* заполняет массив a данными*/

for (i = 0; i < N; i++)
	sum += a[i];          /* находит сумму элементов массива a */
```

Обратите внимание, что при вызове `scanf` для ввода значения в элемент массива перед именем элемента массива используется символ `&` – точно так же, как и для обычной переменной.

### Проверка выхода индекса за допустимый диапазон

Компилятор языка C не проверяет, находится ли индекс в допустимом диапазоне. Все действия по контролю диапазона возлагаются на программиста. Одной из наиболее распространенных ошибок является индексация массива от `1` до `n`, а не от `0` до `n-1`. Следующий пример иллюстрирует эту ошибку:
```c
int a[10], i;
 
for (i = 1; i <= 10; i++)
	a[i] = 0;
```

При использовании некоторых компиляторов данный пример может привести к бесконечному циклу.

Когда `i` становится равным `10`, программа сохраняет `0` в `a[10]`. Но `a[10]` не существует, поэтому `0` попадет в ячейку памяти, следующую за `a[9]`. В этой ячейке, например, может храниться переменная `i`, поэтому цикл начнется снова и так без конца.

![](/programming-technologies/images/lec9_3.png)

Индекс может быть целочисленным выражением:
```c
a[i+j*10] = 0;
```

Операции инкремента / декремента в индексе также допустимы:
```c
i = 0;
while (i < N)
	a[i++] = 0;
```

В приведенном выше примере переменной `i` присваивается значение `0`, далее оператор `while` проверяет условие «`i < N`». Если условие истинно, то `a[0]` присваивается `0`, затем `i` увеличивается (инкрементируется), после чего снова проверяется условие и т.д. Обратите внимание, что использование `a[++i]` в данном случае не является корректным, поскольку уже на первой итерации цикла `0` будет присвоен `a[1]`, а не `a[0]`.

### Пример программы – вывод последовательности чисел в обратном порядке

Напишем программу, которая запрашивает последовательность чисел, а затем выводит их в обратном порядке. Результаты работы программы будут выглядеть следующим образом:
```
Enter 10 numbers: 34 82 49 102 7 94 23 11 50 31
In reverse order: 31 50 11 23 94 7 102 49 82 34
```

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/SycV0Y0RI?theme=light"></script>

### Инициализация массивов

Массиву, как и любой другой переменной, может быть задано начальное значение при объявлении. Начальные значения элементов перечисляются через запятую и помещаются в фигурные скобки:
```c
int a[10] = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10};
```

Если при инициализации заданы значения не всех элементов (например, массив содержит 10 элементов, а задано только 6), то всем оставшимся элементам будет присвоено значение 0:
```c
int a[10] = {1, 2, 3, 4, 5, 6};
/* начальные значения массива a: {1, 2, 3, 4, 5, 6, 0, 0, 0, 0} */
```

Используя данную особенность, можно довольно просто инициализировать массив нулями:
```c
int a[10] = {0};
/* начальные значения массива a: {0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0} */
```

Т.к. инициализация не может быть пустой полностью, мы поместили в фигурные скобки один 0.

При использовании инициализации можно не указывать количество элементов массива:
```c
int a[] = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10};
```

В этом случае компилятор автоматически устанавливает длину массива по количеству инициализируемых значений (в нашем случае – 10).

### Пример программы – поиск повторяющихся цифр в числе

Запишем программу, которая запрашивает у пользователя число и выводит, есть в нем повторяющиеся цифры или нет:
```
Введите число: 28212
Есть повторяющиеся цифры
```

В числе 28212 есть повторяющиеся цифры (2), а в числе 9347 – нет. Будем использовать массив `digits_seen` из 10 элементов, каждый из которых будет отвечать за присутствие в числе цифры от 0 до 9 (`0` – цифра отсутствует, `1` – цифра присутствует). Например, если `digits_seen[0]==1`, то в числе есть цифра `0` и т.д.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/ryIFJ5CR8?theme=light"></script>

## Использование оператора sizeof с массивами

Оператор `sizeof` может быть использован для определения размера массива в байтах. Если массив a состоит из 10 целых чисел, то `sizeof(a)` вернет 40 (при условии, что каждое целое занимает 4 байта).

Оператора `sizeof` также может быть использован для определения размера элемента массива (например, `a[0]`). Разделив размер массива на размер одного элемента можно получить количество элементов массива:
```c
sizeof(a) / sizeof (a[0])
```

Данное выражение иногда используется в случаях, когда необходимо определить количество элементов. Например, следующий цикл заполнения массива нулями
```c
for (i = 0; i < sizeof(a) / sizeof(a[0]); i++)
	a[i] = 0;
```

не потребует доработки, даже если размер массива будет изменен.

### Пример программы – расчет процентов на вклад

Напишем программу, которая вычисляет проценты на вклад размером 1000 грн., размещенный на различный срок. Пользователь может ввести процентную ставку и количество лет. Программа должна вывести таблицу начисления процентов по годам по введенной ставке и четырем ставкам, которые на 1% выше введенной.

Пример работы программы:
```
Введите процентную ставку: 6
Введите количество лет: 5

Годы       6%       7%       8%       9%      10%
     1  1060.00  1070.00  1080.00  1090.00  1100.00
     2  1123.60  1144.90  1166.40  1188.10  1210.00
     3  1191.02  1225.04  1259.71  1295.03  1331.00
     4  1262.48  1310.80  1360.49  1411.58  1464.10
     5  1338.23  1402.55  1469.33  1538.62  1610.51
```

Первая строчка будет выведена обычным циклом `for` от введенной ставки до введенной ставки + 4. Следующие строки будем вычислять с помощью двух вложенных циклов – один будет перечислять года, а второй – процентные ставки.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HkLXgcARI?theme=light"></script>
